<cesDoc id="sin-w-features-801" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-801.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>මහ බැංකුව ජනතාව නොමඟ යැව්වා</p>

<p>බැංකු තැන්පතුකරුවන්ගේ සංගමයේ සමලේකම්
පාලිත ගමගේ</p>

<p>uy nexl=j fuys§ ck;dj fkduÛ hjd
;sfnkjd' nexl=j jyk wjia:dfõ§ ;ekam;= iqrCIs; hs lsõjd' Bg udi follg miq j
lsõfj wEjr lrkak fjk nj' kuq;a 2001 ú.Kk jd¾;dj, ;sfhkjd nexl=j ñ,shk 17 la ,dn
,enQ nj' th;a jxpksl j ,nd.;a tlla úh hq;=hs' uy nexl=j rcfha wdh;khla ksid
rchg;a fï .ek j.lSula ;sfnkjd' wms fï ms  ckdêm;skshg" w.ue;sjrhdg yd úmCI kdhljrhdg oekqï  § we;;a lsisu m%;spdrhla  kE'</p>

<p>මේ නිසා අපි තීරණය කළා අධිකරණයට යන්න.
ඒ අනුව තමයි පෙබ: 24 තෙක් ඈවර කිරීම සම්බන්ධ කිසිවක් නොකරන බවට නීතිපති
දෙපාර්තමේන්තුව අභියාචනාධිකරණයේදී පොරොන්දුවක් දුන්නේ </p>

<p>මහ බැංකුව අවුරුදු කීපයකට කලින්ම ප්රමුඛ
බැංකුවේ බිඳ වැටීම දැනගෙන සිටි බව දැන් අනාවරණය වෙනවා. ඒත් බැංකුව වහන්න මාස කීපයකට
කලිනුත් මහ බැංකුව දැන්වීම් පළ කර තිබුණා. ප්රමුඛ බැංකුව තැන්පතු සඳහා සුදුසු
බැංකුවක් කියලා. ඔක් 24 බැංකුව වහන අවස්ථාවෙත් මහ බැංකුව කිව්වේ තැන්පත්කරුවන්ගේ
ආරක්ෂාවට ඒක කරන බව. ඊළඟ දෙසැ: 20 වෙනකොට කියනවා, බැංකුව ඈවරකරනව
කියලා.</p>

<p>ඊළඟට මහ බැංකුව කිව්වා මිලියන 600 ක
හිඟයක් තියනවා කියලා. තැන්පත්කරුවන්ගේ සංගමය විදිහට අපි කිව්වා, අපි වසර දෙකක්
අපේ තැන්පතු ආපසු නොගෙන ඉන්නම්, පොලියක් අවශ්ය නෑ කියලා. එතකොට ඒකෙන්්
මිලියන 600 ආවරණය වෙනවනේ. ඊට පස්සේ මේ ගොල්ල කියනවා රු: බිලියන 2.3 ක හිඟයක්
තියනවලූ.</p>

<p>වැඩි පොලී ගන්න ගියා නම් අවදානම තමන් දරා
ගන්න ඕනෙ කියන කතාව මහ බැංකුවට කියන්න බෑ. මහ බැංකුව ප්රමුඛ බැංකුව අධීක්ෂණය කළා
කියලා පිළිිගන්නව නම්, අනිවාර්්යයෙන්ම මෙහි තැන්පත්කරුවන්ට වගකිව යුතුයි.
අවශ්යතාව අනුව යම් බැංකුවක පාලනාධිකාරිය ඉවත් කරල වෙනත් පිරිසකට ඒ කටයුතු පැවරීමේ
හැකියාවක් මහ බැංකුවට තියනවා. එවැනි කිසිම පියවරක් නොගෙනයි මෙතනදී ඈවරකිරීමේ
තීරණයට එළඹෙන්නෙ.</p>

<p>මේ වෙනකොට ප්රමුඛ බැංකුවෙ සිදුවී ඇති දොෂණ
සහ අක්රමිකතා රාශියක් අණාවරණය වෙමින් තියෙන්නෙ. මේකෙ සල්ලි දාල තියන හුඟාක් අය විශ්රාම
යෑමේදී නැතිනම් රාජ්ය ආයතන පෞද්ගලීකරණය කිරීමේදී වගේ දේවලින් තමන්ට එකවර ලැබුණ
කිසියම් විශාල මුදලක් තැන්පත් කළ අය. තව සමහරු ඉදිරියේදී සිදුකිරීමට නියමිත ශල්යකර්මයක්
නැතිනම් දො දරුවන්ගේ විවාහයක් සඳහා තමන්ට තිබූ දේපල විකුණා මුදල් දැමූ අය. මේ අයට අද
යන එන මං නැති තත්ත්වයකුයි තියෙන්නේ.</p>

<p>රුපියල් 50000/- කට අඩු තැන්පත්කරුවන්ට
ගෙවන්නට ඇති හැකියාව සොයා බලනවා කියන කතාව තැන්පතුහිමියන් සන්සුන් කරන්න කියන
කතාවක්. පනතට අනුව රු: 5000/- ට අඩු අයටයි සම්පූර්ණ ගෙවීමක් කළ හැක්කේ. අනෙක් ඒවාට
ගෙවන්නෙ තියන වත්කම් විකුණලා ලැබෙන සල්ලි. ඒකටත් අවුරුදු ගාණක් ගතවෙනවා.
තැන්පත්කරුවන්ගෙන් 90% ක් වසර දෙකක් සඳහා පොලී නොමැතිව තමන්ගේ තැන්පත් මුදල්
ප්රමුඛ බැංකුවේම තියෙන්නට ඉඩ හරින බවට පොරොන්දුවක් දෙන්න ලෑස්තියි. ඒ වගේම ප්රමුඛ
බැංකුව සඳහා රුපියල් මිලියන 500 ක ආයෝජනයක් කළ හැකි කෙනෙකුත් අපි සොයාගෙන
සිටිනවා.</p>

<p> </p>

<p>බැංකුව නැවත පටන් ගන්න මුදල් දෙන්නේ
කව්ද?</p>

<p>ඒ.එස්. ජයවර්ධන - ශී්ර ලංකා මහ බැංකුවේ
අධිපති</p>

<p>ප්රමුඛ බැංකුව බිඳ වැටෙන බව දැන දැන ඒක
මහජනතාවගෙන් වසන් කළ බවට තැන්පත්කරුවන්ගෙන් නැගෙන චෝදනාව පදනම් විරහිතයි. මහ
බැංකුව බැංකු අධීක්ෂක දෙපාර්තමේන්තුව මගින් බැංකුවක් අධීක්ෂණය කරන කොට ඒකෙ දුර්වලතා
අපිට පේනවා. අපේ කාර්යය වෙන්නෙ ඒ වැරැද්ද පෙන්වලා දීලා බැංකුව හරි මගට ගැනීම මිසක්
ඒ ගැන එකපාරටම මහජනතාවට කරුණු හෙළිදරව්කරන එක නෙවෙයි. ජනතාවට එක පාරටම එහෙම
කිව්වොත් පහුවදාට බැංකුව ඉවරයිනෙ.</p>

<p>1999 සහ 2001 යන වසරවලදී අපි ප්රමුඛ බැංකුව
අධීක්ෂණයට ලක් කළා. ඔවුන්ගේ ක්රමෝපායන් වල තිබුණු දුර්වලතා සහ ඇතැම් වංචාකාරී
කි්රයා වහා නිවැරදිකරගන්නා ලෙස අපි ප්රමුඛ බැංකුවේ සභාපතිවරයාටත් අධ්යක්ෂ මණ්ඩලයටත්
වාචිකව සහ ලිඛිතව දැනුම් දුන්නා. ඔවුන් ඒ අවස්ථා දෙකේදීම වැරදි හදාගන්න පොරොන්දු
වුණත් පසුව ඒ පොරොන්දු කඩ කළා. ප්රමුඛ බැංකුවට වෙනත් ශාඛා පිහිටුවන්නට අපි
නොදුන්නෙත් ඒ නිසයි.</p>

<p>බැංකුවකට ඕනෑම වෙලාවක මුදල් හිඟයක් ඇති
වෙන්න පුන්ථවන්. ඒ වෙලාවට අපි ඔවුන් ළඟ තිබෙන වත්කම් හෝ භාණ්ඩාගාර බිල්පත් මහ
බැංකුවෙ තබාගෙන මුදල් දෙනවා. මහ බැංකුව මුදල් වෙළඳපළේ ගනුදෙනු කරනවා
කියන්නේ ඒකටයි. නමුත් සෙසු පුද්ගලික බැංකු මෙන් සහජීවනයෙන් කි්රයා කරන්න ප්රමුඛ
බැංකුව පෙළඹුණේ නෑ. ප්රමුඛ බැංකුවේ සෘණ අගය රුපියල් මිලියන 600 ක් වෙනවා. තව
රුපියල් මිලියන 2000 ක් විතර ගෙවීම් කරන්න තියනවා. තැන්පත්කරුවන් දැන් බොහෝ සෙයින්ම
බියපත් වී සිටින නිසා ඒ මුදල් ප්රමාණය වහාම අවශ්ය වීමට පුන්ථවන්.</p>

<p>බැංකුව අලූතින් පටන් ගන්න නම් අපි
ජනතාවගෙන් බදු අය කරලා සල්ලි හොයන්න ඕනෙ. නමුත් ඒක ලොකු අර්බුදයකට මගපාදන
කි්රයාවලියක්. අපි හිතමු ජනතාවගේ මුදල්වලින් අපි අය වැය ලේඛනයෙන් කෝටි 500 ක්
අරන් බැංකුව යළි ආරම්භ කරනවා කියලා. ඒත් එක සැරයක් අත්වින්ද සිද්ධිය නිසා
මිනිස්සු මේ බැංකුවෙ සල්ලි තැන්පත් කරයිද?</p>

<p> fï isoaêfha§ m</p>

<p>නමුත් අද කිසිම බැංකුවක් සම්බන්ධයෙන්
වගකීම පිළිබඳව එවැනි සහතිකවීමක් නැහැ. මහ බැංකුවට කළහැකි දේ තමයි බිඳ වැටුණු
බැංකුවේ වත්කම් ටික විකුණලා තැන්පත්කරුවන්ට සල්ලි දෙන එක. ප්රමුඛ බැංකුවේ මුදල්
තැන්පත් කළ තැන්පත්කරුවන් දැන් ලොකු තැන්පත්කරුවන්ගේ සංගමය සහ කුඩා තැන්පත්කරුවන්ගේ
සංගමය ලෙස රජයට යෝජනා කීපයක් ඉදිරිපත් කර තිබෙනවා. ඔවුන් කියන්නේ රජයෙන් මුදල්
ආයෝජනය කරලා නැවත බැංකුව පටන් ගන්න කියලයි. නමුත් ඒ අය කියන්නෙ නැහැ අපි
කොහෙන්ද මුදල් හොයාගත යුත්තේ කියලා. එතනයි ලොකුම ප්රශ්නය  තියෙන්නෙ.</p>

<p> </p>

<p>පනස්දාහට වැඩි තැන්පතු ආපසු ගෙවීම දුෂ්කරයි</p>

<p>බන්දුල ගුණවර්ධන - මුදල් නියෝජ්ය අමාත්ය</p>

<p>මහ බැංකු පනත අනුව බැංකු අධීක්ෂක
දෙපාර්තමේන්තුවට සෙසු වාණිජ බැංකුවලට මැදිහත්වන ලෙසින් ප්රමුඛ බැංකුවට මැදිහත්වෙන්න
බෑ. ඊට හේතුව මේක විශේෂ බැංකුවක් වීමයි. ජංගම ගිණුම් මත තැන්පත් භාර නොගන්නා,
චෙක්වලට ගෙවන්නෙ නැති, චෙක්පත් රැස් කරන්නෙ නැති විශේෂ බැංකුවක් මේක. මේ වගේ
විශේෂ බැංකු සඳහා ණය ආපසු අයකර ගැනීමට ආධාර වන නයිසයි ආඥාව පාර්ලිමේන්තුවේ සම්මත
කරලා නැහැ. ඒක සම්මත කරලා තියෙන්නෙ වාණිජ බැංකු සඳහා පමණයි. නමුත් නොබෝදා මුදල්
නීති පනතෙහි කරපු සංශෝධන මගින් මේ වගේ බැංකු පාලනය කරන්නත් අවශ්ය විධි විධාන අපි
ඇති කළා.</p>

<p>විකුණුම්කරු කවර ආකාරයකින් දැන්වීම් දාල
තිබුණත් ගැනුම්කරු ප්රවේශම් විය යුතුය කියලා නීතියේ මූලික සිද්ධාන්තයක් තියනවා. ප්රමුඛ
බැංකුවෙ වුණේ ඒ වගේ සිද්ධියක්. පොලිය වැඩි නිසා මිනිස්සු වැඩි වැඩියෙන් තැන්පත්
කළා මිසක් එහි ස්ථාවරත්වය ගැන සැලකිලිමත් වුණේ නෑ. අද එහෙම තැන්පත් කරන
මුදල්වලට වගකියන්න බැඳී සිටින්නේ ජාතික ඉතිරිකිරීමේ බැංකුව විතරයි. ප්රමුඛ බැංකුව
සම්බන්ධයෙන් උද්ගතවී ඇති ප්රශ්නය විසඳන්න වහාම මේ දේ කළ හැකියි කියලා රජයට කියන්න
බැහැ. අපි කොටස් වෙළෙඳපොළේ ආයෝජනය කරන අය ආරක්ෂා කරන්න ජනවාරි 28දා
පාර්ලිමේන්තුවේදී සුරැකුම්පත් සහ විනිමය කොමිෂන් සභාව සංශෝධනය කළා. ඊට පෙර අපි
මූල්ය කළමනාකරණ වගකීම් පනත සම්මත කළා. එබඳුම අරමුණක් වෙනුවෙන් මේ අර්බුදය
විස)ඃ960තගැනීමේදීත් අපි ඊට ගැලපෙන උපායමාර්ග තෝරාගත යුතු වෙනවා. තැන්පත්කරුවන්
වෙනුවෙන් සහනයක් සැලසිය යුතුයි. ඒ ගැන විවාදයක් නැහැ. දැනට අපි රුපියල්
50,000/- දක්වා තැන්පතු බැංකුව ඈවර කිරීමෙන් ගෙවන්න පුන්ථවන් කියලා සමීක්ෂණය
කරනවා. තවම එහි අවසන් වාර්තාව ලැබිල නැහැ. ඊට එහා විශාල තැන්පතු සම්බන්ධයෙන් රජය
ගෙවීමක් කරනවා නම් ඒ සල්ලි මහජනතාවගෙන් බදු වශයෙන් අයකරලනෙ ගෙවන්න වෙන්නෙ. නමුත්
එවැන්නක් කිරීම දුෂ්කරයි.</p>

<p> </p>

<p>මහ බැංකුවත්-රජයත් වගකිව යුතුයි</p>

<p>කේ.ආර්.ජේ. කරුණාපාල -මාලඹේ</p>

<p>(තැන්පත්කරුවෙක්)</p>

<p>මම ලංගමයේ ඉඳලා 80 වර්ජනයේදී රැකියාව අහිමි
වුණා. ඊට පස්සෙ තාත්තගෙන් ලැබුණ පිටකොටුවේ සාප්පුවක මාසික කුලී ආදායමෙන් තමයි
ජීවත්වුණේ. මට දොල තුන්දෙනෙක් ඉන්නවා. දෙන්නෙක් උසස් පෙළ කරන්නෙ. පහුවෙනකොට
ණයබර වැඩිවෙලා මම පිටකොටුවෙ සාප්පුව විකුණලා ණය මුදල් ගෙවලා දැම්මා. ඉතිරි මුදල
කොමර්ෂල් බැංකුවේ දාල තිබ්බා ළමයින්ගෙ අධ්යාපන කටයුතුවලටයි විවාහයක් වැනි
අවස්ථාවකදියි ප්රයෝජනයට ගන්න. ප්රමුඛ බැංකුවෙ වැඩි පොලියක් ලැබෙනව කියල යාලූවෙක්ගෙ
කීමට තමයි මම ඒ සල්ලි ප්රමුඛ බැංකුවට දැම්මෙ.</p>

<p> </p>

<p>ජීවත් වුණේ බැංකු පොලියෙන් </p>

<p>එම්.ආර්. ජලාල්ඩීන් අෆීර් - දෙමටගොඩ</p>

<p>මම අවුරුදු 10 ක් අබුඩාබිවල හෝටලයක
වැඩකරල හොයන් ආව සල්ලිවලින් ඉතිරි කොටස ්යීඊක් 
nexl=fj od, ;sì, jeä fmd,shla f.jk ksid m%uqL nexl=jg oeïud' wks;a
nexl=j, 8] la 9] la jf.a wvqfmd,shla f.jkfldg fïfl 14] la 18] la jf.a jeä
fmd,shla f.õjd'</p>

<p>මට රස්සාවක් නැහැ. දරු පවුලයි
දෙමාපියනුයි රැකබලාගන්න මාසික ආදායමක් ලැබුණෙ මේකෙ පොලියෙන්. දැන් මාස තුනක් ඉඳල
අපිට ජීවත්වෙන්න ක්රමයක් නැතිවයි ඉන්නේ.</p>

<p> </p>

<p>ප්රමුඛ බැංකුව ඈවර කරන්න එපා
තැන්පත්කරුවෝ අධිකරණයට යති</p>

<p>ශී්ර ලාල් සෙනෙවිරත්න</p>

<p>ශී්ර ලංකා මහ බැංකුව විසින් ප්රමුඛ බැංකුව
ඇවර කිරීමට තීරණය කිරීමත් සමග, විශේෂයෙන්ම මෙරට පෞද්ගලික බැංකු ක්ෂේත්රයේද
පොදුවේ ගත් කල මූල්ය ක්ෂේත්රයේ පැන නැගුණු අර්බුදය තවමත් පහවගොස් නොමැත. ප්රමුඛ
බැංකුව, මූල්ය අර්බුදයකට මුහුණ දුන් ප්රමුඛ බැංකුව නොවේ. අද ශක්තිමත් පදනමකින්
කි්රයාත්මක වන ඇතැම් පෞද්ගලික බැංකු ද අතීතයේ ඇතැම් අවස්ථාවන්හි බරපතළ බිඳ
වැටීම්වලට ලක්විය. එබඳු අවස්ථාවල අවශ්ය උපදෙස් ද මූල්ය ආධාර ද ලබාදෙමින් එවැනි බැංකු නගා
සිටුවීම මහ බැංකුවේ කි්රයා පිළිවෙත විය එහෙත් ප්රමුඛ බැංකුව සම්බන්ධයෙන් අනුගමනය
කෙරුණු පිළිවෙත ඊට වෙනස් විය. ප්රමුඛ බැංකුව, ඈවර කිරීමට නියම වූ ප්රථම
බැංකුව ලෙසින් මෙරට බැංකු වංශකතාවට එකතුවන්නේ එබැවිනි.</p>

<p>ප්රමුඛ බැංකුව, මහ බැංකුවෙන් ලත්
විශේෂ බලපත්රයක් යටතේ ඉතිරි කිරීමේ බැංකුවක් ලෙස ආරම්භ කෙරෙන්නේ වර්ෂ 1997 දීය.
රොහාන් පෙරේරා එහි නිර්මාතෘ වශයෙන් සැළකේ. බන්දුල රණසිංහ, රාජ්
ප්රනාන්දු, සුරේෂ පීරිස්, සුනිල් මෙන්ඩිස්, එස්.ඒ. මෙන්ඩිස්,
දිලක්ෂි වික්රමසිංහ, අශෝක ප්රනාන්දු යන අයගෙන් ප්රමුඛ බැංකු අධ්යක්ෂ මණ්ඩලය සමන්විත
විය.</p>

<p>ප්රමුඛ බැංකුව ආරම්භ කිරීමට යාමේදි රොහාන්
පෙරේරාට මුහුණ දීමට සිදුවී ඇති ප්රධාන බාධකය, හෙතෙම තමන් යටතේ තිබූ බැංකුවක
පහසුකම් ප්රයෝජනයට ගනිමින් කූඨ ලෙස, විනිමය විදේශගත කළ අයකෙු ලෙස මහ
බැංකුවෙන් චෝදනා ලැබි සිටි අයෙකු වීමය. ඒක පුද්ගල පරීක්ෂණ කමිටුවක් මගින් අදාළ
චෝදනාවලින් රොහාන් පෙරේරා නිදහස් කරනු ලැබ තිබුණද එම කි්රයාදාමයේ
අවිශ්වාසනීයත්වය හේතුවෙන් තවත් බැංකුවක් ආරම්භ කිරීමට රොහාන් පෙරේරාට අවසර දීමට මහ
බැංකුව එතරම් කැමැත්තක් දක්වා නැත. </p>

<p>රොහාන් පෙරේරා මෙම ගැටලූව ජය ගැනීම සඳහා
උපයෝගීකරගෙන ඇත්තේ පසුගිය පොදු පෙරමුණු රජයේ දේශපාලන බලයයි. ප්රථමයෙන්ම,
ආරම්භ කිරීමට අදහස් කරගෙන සිටින බැංකුවේ හවුල්කරුවෙකු වශයෙන් ජනාධිපතිනියගේ මස්සිනා
කෙනෙකුවන උදය නානායක්කාර සම්බන්ධ කරගෙන, අනතුරුව ඒක පුද්ගල පරීක්ෂණ කමිටුවේ
තීන්දුව පදනම් කරගනිමින් එවකට නීතිපතිව සිටි සරත් නන්ද සිල්වා මගින් තමන්ට වාසිදායකවන
ආකාරයේ නීතිමය අර්ථකථනයක් ලබාගැනීමට රොහාන් පෙරරේා සමත් වූ අතර එම පසුබිම තුළ
ප්රමුඛ බැංකුව ආරම්භ කිරීමට ඔහුට අවසර නොදී සිටීමට නොහැකි තැනකට මහ බැංකුව තල්ලූ
කරනු ලැබීය.</p>

<p>ආරම්භයේදී මහජනතාවගේ තැන්පතු භාර ගැනීමට
සහ සංවර්ධන කටයුතු සඳහා ණය ලබාදීම යන කටයුතු පමණක් ප්රමුඛ බැංකුවේ විෂය පථයට අයත් විය.
බැංකුව ආරම්භකිරීමෙන් පසුව තැන්පත්කරුවන් ගෙන්වා ගැනීම සඳහා පාලනාධිකාරිය විසින්
අනුගමනය කර ඇති ප්රධානතම කි්රයා පිළිවෙත වූයේ තැන්පතු සඳහා ඉහළ පොලියක්
ගෙවීමය. තරගකාරී අනෙකුත් බැංකුවල වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 8% -12% අතර ප්රතිශතයක
පවතිද්දී ප්රමුඛ බැංකුවේ එම අගය 12%-18% ත් අතර විය. ඒ හරුණුවිට විශාල ප්රමාණයේ
තැන්පතු ගෙන්වාගැනීම සඳහා එම තැන්පතු ගෙන ඒමට මූලික වන පුද්ගලයන්ට අතයට කොමිස්
මුදල් පිරිනැමීමේ දොෂිත කි්රයාදාමයකුත් දියත්් වී ඇති බව මේ වනවිට අනාවරණය වී තිබේ.
ප්රාදේශීය සමෘද්ධි බැංකු කළමනාකරුවන් තැන්පත් කර ඇති රුපියල් ලක්ෂ 170 ක්ද,
ග්රාමීය බැංකු මගින් ග්රාමීය සමූපකාර මණ්ඩලය යටතේ තැන්පත්කරනු ලැබ ඇති රුපියල් ලක්ෂ
1480 ක්ද, බස්නාහිර පළාතේ පළාත් බඳ මාර්ග සංවර්ධන අධිකාරිය විසින් තැන්පත්
කරනු ලැබ ඇති රුපියල් ලක්ෂ 4530 ක්ද, මහාභාරකාර දෙපාර්තමේන්තුව මගින්
තැන්පත්කර ඇති රුපියල් ලක්ෂ 1312 ක්ද, ජේ.ආාර්. ජයවර්ධන අරමුදලින් තැන්පත්කොට
ඇති රුපියල් ලක්ෂ 97 ක්ද ප්රමුඛ බැංකුවකරා පැමිණ ඇත්තේ එලෙසිනි. </p>

<p>කෙසේ වුවද ප්රමුඛ බැංකුවේ තැන්පත්කර ඇති
ලොකු කුඩා සියලූම තැන්පතුවල සැබෑ හිමිකරුවන්ගෙන් බහුතරය මෙරට සාමාන්ය ජනතාව බව පෙනී
යයි. රුපියල් ලක්ෂ 1480 ක්වන ග්රාමීය බැංකු තැන්පතුව දිවයින පුරා පිහිටි ග්රාමීය බැංකුවල
මුදල් තැන්පත් කළ ගනුදෙනුකරුවන් ලක්ෂ 40 කට පමණ අයත් ය. රුපියල් ලක්ෂ 1700 ක්වන
සමෘද්ධි බැංකුු තැන්පතුව සමෘද්ධිලාභී දුගී ජනතාවගේ ඉතිරිකිරීම් ය. දළදා මාළිගාවට
අයත් රුපියල් 1,87,20,000 ක්ද ඇතුළත්ව රුපියල් ලක්ෂ 1312 ක් වන
මහාභාරකාර දෙපාර්තමේන්තු තැන්පතුවේ සැබෑ හිමිකරුවන්ද මෙරට වෙසෙන සාමාන්යය පන්තියේ
ජනතාවය.</p>

<p>පසුගිය වසරේ ඔක්: 25 දින මහ බැංකුව විසින්
ප්රමුඛ බැංකුව වසාදමන අවස්ථාව වනවිට බැකුවේ සමස්ත තැන්පත්කරුවන්ගේ සංඛ්යාව 15000 ක්
පමණ වූ අතර නිකුත් කර තිබූ මුන්ථ ණය ප්රමාණය රුපියල් ලක්ෂ 21000 ක් විය. ගිණුම් පරීක්ෂණයක්
සඳහා තාවකාලිකව බැංකුව වසා තබන බවත් තැන්පතු සුරක්ෂිත බැවින් තැන්පතු සුරක්ෂිත කරුවන්
කලබල විය යුතු නැති බවත් එහිදී ප්රකාශ කළ මහ බැංකුව දෙසැම්බර් මස 19 දින ප්රකාශයක්
නිකුත් කරමින් ප්රමුඛ බැංකුව ඈවර කිරීමට තීරණය කොට ඇතිබව මහජනතාව වෙත දැනුම්
දුන්නේය. ප්රමුඛ බැංකුවේ සෘණ අගය රුපියල් මිලියන 600 ක් බවත් එම මුදල පියවා ගත හැකි
මාර්ගයක් නොමැති බැවින් බැංකුව ඈවර කිරීම හැර විකල්පයක් නැති බවත් ඊට හේතු වශයෙන්
මහ බැංකුව පෙන්වා දුන්නේ ය.</p>

<p>මේ වනවිට ප්රමුඛ බැංකු අර්බුදය පාර්ශ්වයන්
කීපයක් විසින් අධිකරණය වෙතට ගෙන ගොස් තිබේ. නීතිපති දෙපාර්තමේන්තුව විසින් ප්රමුඛ
බැංකුවේ සභාපති ඇතුන්ථ පුද්ගලයින් හය දෙනෙකුට එරෙහිව චෝදනා 246 ක් ගොනු කරමින්
මහාධිකරණය හමුවේ නඩු පවරා තිබේ. මහ බැංකුව විසින් ප්රමුඛ බැංකුව ඈවර කිරීමට ගෙන ඇති
තීරණය වළකාලමින් රීට් ආඥාවක් ලබාදෙන ලෙස ඉල්ලමින් ප්රමුඛ බැංකුවේ අධ්යක්ෂ මණ්ඩලයද
අභියාචනාධිකරණය වෙත පෙත්සමක් ඉදිරිපත් කොට තිබේ. ප්රමුඛ බැංකුව ආරම්භ කිරීම සඳහා
මූලික අනුමැතිය ලබාදීමෙන් පසුව මහ බැංකුව විසින් අවසාන අනුමැතිය ලබාදීම ද්වේශ සහගතව
ප්රමාදකිරීම, ප්රධාන ශාඛාව හැර වෙනත් ශාඛා ඇති කිරීමට ඉඩ නොදීම, ඈවර
කිරීමකදී ලැබිය යුතු මුදලින් 60% කට වඩා අහිමිව යාමට ඇති ඉඩකඩ, ඒ සඳහා ද
දීර්ඝ කාලයක් ගත වීම සහ බැංකු  සේවකයින්
150 කට පමණ රැකියා අහිමි වීම යන කරුණුද එමගින් අභියාචනාධිකරණයේ අවධානයට ලක් කර ඇත.</p>

<p>ප්රමුඛ බැංකු අධ්යක්ෂ මණ්ඩලය ඉල්ලා ඇති
ආකාරයේම සහනයක් ඉල්ලා සිටිමින් තැන්පත්කරුවන් පාර්ශ්ව 4 ක් වෙතින්ද වෙන් වෙන්ව
පෙත්සම් 4 ක් අභියාචනාධිකරණය වෙත යොමු කර තිබේ. 1949 මුදල් රෙගුලාසි පනතට අනුව මහ
බැංකුව යම් බැංකුවක් ඈවර කිරීමට තීරණය කළ යුත්තේ අවසන් පියවර ලෙසින් බවත් ඈවර
කරන්නට සිදුවන තත්ත්වයක් උද්ගත වීම වළක්වා ගැනීම සඳහා කිසිදු පූර්ව පියවරක් නොගෙන
මහ බැංකුව ගෙන ඇති තීරණයට එරෙහිව වාරණ නියෝගයක් නිකුත් කරන ලෙසත් ඔවුහු සිය
පෙත්සම් මගින් ඉල්ලා සිටියහ. අභියාචනාධිකරණයේ සභාපති නිහාල් ජයසිංහ සහ විනිසුරු ශී්ර
පවන් ඉදිරියේ ඉකුත් සතියේදී මෙම පෙත්සම් සලකා බලනු ලැබීය. එහිදී පෙබරවාරි මස 24 වන තෙක්
බැංකුව ඈවර කිරීම පිළිබඳව කිසිදු කි්රයාමාර්ගයක් නොගන්නා බවට මහ බැංකුව
ප්රතිඥාවක් දුන් අතර පෙත්සම්කරුවන් ඉල්ලා සිටින සහනය ලබාදීමට එරෙහිව යම් විරෝධතාවක්
වෙතොත් එය ඉදිරිපත් කිරීම සඳහා ද ඊට ප්රතිවිරෝධතා ඉදිරිපත් කිරීම සඳහා ද පෙබරවාරි 17
තෙක් කල් ලබාදුන්නේය.</p>

<p>එහෙත් මහ බැංකු පාර්ශ්වයෙන් හෝ රජය
පාර්ශ්වයෙන් මෙතෙක් ප්රමුඛ බැංකු අර්බුදය පිළිබඳව යහපත් ප්රතිචාරයක් පළ වී
නොමැත. මහ බැංකු අධිපති පවසන පිරිදි අඩු මුදල සොයා ගැනීම පමණක් ප්රශ්නය විසඳීමට
ප්රමාණවත් වන්නේ නැත. නියෝජ්ය මුදල් අමාත්යවරයා පවසන පරිදි විකුණුම්කරුවාගේ දැන්වීම්වලට
රැවටී ප්රමාණවත් විමර්ශණයකින් තොරව ගැණුම්කරුවෙකු කි්රයාකිරීම පිළිබඳව වගකීම ගැණුම්කරුවා
විසින්ම දැරිය යුතුය. එය ජේ.ආර්. ජයවර්ධන ජනාධිපතිවරයා පැවසූ තමන්ගේ ආරක්ෂාව තමන්
විසින්ම සලසාගත යුතුය යන මහජන ආරක්ෂාව පිළිබඳව එවක එජාප රජයේ ප්රතිපත්තියේ
වත්මන් මුහුණුවර විය යුතුය.</p>

<p>අවසන් වශයෙන් ප්රමුඛ බැංකු තැන්පත්කරුවන්ට
සිදුවී ඇත්තේ අධිකරණය මගින් ප්රශ්්නයට විසඳුමක් අපේක්ෂා කිරීමටය. අධිකරණය සිය තීන්දුව
ප්රකාශයට පත් කරන තෙක් ප්රමුඛ බැංකුව දිගින් දිගටම වසා තැබෙනු ඇති අතර එලෙස ගත වන සෑම
දිනකම බැංකුවේ සෘණ අගය රුපියල් ලක්ෂ තුන බැගින් ඉහළ නගිනු ඇති බව මහ බැංකුව
පවසයි. සේවක මණ්ඩල වැටුප් සහ කල්පිරෙන ගිණුම් සඳහා පොලී එකතුවීම ඊට හේතුවයි.</p>

<p>ප්රමුඛ බැංකු අර්බුදය සමස්තයක් ලෙස ගෙන
සලකා බලන විට බැංකුව ඈවර කිරීමේ තීරණයට දේශපාලන සහ පෞද්ගලික හේතුත් සැලකිය යුතු
මට්ටමකින් දායක වී ඇතිදැයි සාධාරණ සැකයක් මතු වේ. ප්රමුඛ බැංකුව ආරම්භ කිරීමට අවසරය
ලැබෙන්නේ මහ බැංකුව ඒ පිළිබඳව සෑහීමකට පත් වීමටත් වඩා එවක පැවති දේශපාලන
අධිකාරියේ බලපෑම හේතුවෙනි. 2001 වසරේ එජාප රජයත් බලයට පත්වීමට පෙර මහ බැංකුව අවස්ථා
කීපයකදීම ප්රමුඛ බැංකුව අධීක්ෂණය කර එහි ඇති දුර්වලතා හැඳින ඒ සඳහා උපදෙස් දීමක්
සිදුකළත් රොහාන් පෙරේරා ප්රමුඛ අධ්යක්ෂ මණ්ඩලය ඒ පිළිබඳ තැකීමක් නොකළ බවට
මේ වන විට මහ බැංකුව කරන ප්රකාශ සහ එවැනි තත්ත්වයක් යටතේත් ප්රමුඛ බැංකුවේ
පාලනාධිකාරිය වෙනස් කිරීම  වැනි බරපතළ
ව්යුුහාත්මක වෙනසක් ඇතිකිරීමට මහ බැංකුව කි්රයා නොකිරීම තුළින් පැහැදිලි වන්නේද
පැවති දේශපාලන පරිසරය මගින් මහ බැංකුවේ බලය අභිබවා යන නොනිල බලයක් ප්රමුඛ බැංකු
පාලකයන් සතුව තිබූ බවකි. 2001 දෙසැම්බර් මස එජාපෙ නව රජය බලයට පත්වීම හේතුවෙන්
රොහාන් පෙරේරා සතුව පැවති දේශපාලන බලය අහිමි වී යාම මහ බැංකුවේ කටයුතු පහසුකරන්නක්
වී ඇති බවටත් ඒ අනුව අතීතයේ වැරදිවලටත් සරිලන පරිදි ප්රමුඛ බැංකුවට දඬුවම් කිරීමට මහ
බැංකුව පෙළඹී ඇතුවා විය හැකි බවටත් නැගෙන සැකය පහසුවෙන් බැහර කරලිය නොහැක්කකි.
මේ ප්රශ්නය අරභයා වත්මන් රජයේ මුනිවත ඊට දෙස්දෙයි.</p>

<p>රොහාන් පෙරේරාටත් ඔහුගේ කණ්ඩායමටත්
අමතක නොවන පාඩමක් උගන්වන්නට යම් කිසිවෙකුට අවශ්ය වී තිබිණි නම් ප්රමුඛ බැංකුව ඈවර
කිරීම මගින් එම අරමුණ ඉතා හොඳින් ජයග්රහණයකර ගැනීමට හැකියාව පවතියි. රොහාන් පෙරේරා
තබා ප්රමුඛ බැංකුවේ සේවය කළ තැනැත්තෙතු පවා ඉන් පසු මෙරට වෙනත් බැංකුවට
වද්දාගැනීමට කිසිවකුත් කි්රයා නොකරනු ඇත. එහෙත් එවැනි කි්රයාමාර් ගයක් ඔස්සේ
දඬුුවම් ලබන්නේ ඔවුන් පමණක් නොවේ. ප්රමුඛ බැංකුවේ මුදල් තැන්පත්කර ඇති සාමාන්ය ජනතාවටද
එය දඬුවමකි. එහෙයින් ඉන් මෙපිට විසඳුමක් සඳහා තැන්පත්කරුවන්ගෙන් ඉදිරිපත් වන යෝජනා
සළකා බැලීමේ වගකීමක් මහ බැංකුවේ බලධාරීන්්ටත් රජයටත් තිබේ.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>